\section{Architettura}


%: le perfomance di elaborazione sono pi\'{u} elevate rispetto ad un database tradizionale
%: la base di dati consente un esecuzione su una singola macchina come su N, agevolmente
\begin{frame}
\pdfnote{Per introdurre Hadoop, apriamo una piccola parentesi sul significato di NoSQL utilizzato da Hadoop}
\pdfnote{Esso si riferisce al memorizzare i dati senza una struttura relazionale, tra i pi\`{u} importanti troviamo Document-Based (json, xml), Column-based, Key/Value: usato da MapReduce}
	\frametitle{Database NoSQL}%%TODO: Domani togliere descrizione
	Fornisce uno storage diverso dai database relazionali\newline
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.35\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item \textit{High Throughput}
				\item \textit{Horizontal Scalability}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{0.65\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{no_sql.png}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\pdfnote{Il framework Hadoop \`{e} composta da Hadoop Common:}
\pdfnote{ovvero un set di librerie base per semplificare la gestione di stringhe, map, file, ecc.}
\pdfnote{e da una struttura a strati (layer) le cui componenti principali sono:}
\pdfnote{Hadoop Distribuited FileSystem: implementato per astrarre la lavorazione dei file in un ambiente distribuito: NameNode e DataNode}
\pdfnote{YARN: tool per la gestione delle risorse in ambiente distribuito}
\pdfnote{MapReduce: semplice modello di programmazione per problemi su larga scala}
	\frametitle{Apache Hadoop}
	Piattaforma software open-source che permette lo storage e il processing dei dati distribuito\newline
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.35\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Hadoop Common
				\item \textbf{HDFS}
				\item YARN
				\item \textbf{MapReduce}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{0.65\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{hadoop_eco.png}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\pdfnote{Astrae la programmazione parallela in quanto gestita da JobTracker e TaskTracker}
\pdfnote{Le Componenti Chiave del modello sono due funzioni: MAP e REDUCE, che utilizzano dati sul modello Key-Value}
	\frametitle{Map Reduce: Architettura}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{chapter_4_figure_1.png}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\pdfnote{Ogni task esegue: una lettura da una porzione di file (opportunamente suddivisa dal Job Tracker in Tasks) passato come coppia Key(ogni riga)-> Value (Contenuto della riga, caso di CSV, il record)}
\pdfnote{Map: estrai le informazioni d'interesse da ogni record (parsing del CSV per identificare le colonne di interesse)}
\pdfnote{Shuffle (tramite Partitioner e/o Combiner) che raggruppa i record con una stessa condizione specificata a priori}
\pdfnote{Reduce: che Aggrega, Riassume, Filtra o Trasforma}
\pdfnote{Scrive i risultati che faranno parte dell'output finale}
	\frametitle{Map Reduce: Funzionamento}
	\begin{center}
		Process Flow
		\includegraphics[width=0.95\textwidth]{mapreduce.jpeg}
	\end{center}
\end{frame}

%\begin{frame}
%	\frametitle{Map Reduce}
%	\begin{itemize}
%		\item Un semplice modello di programmazione per problemi computazionali su larga scala
%		\item Astrazione della programmazione parallela che fornisce:
%		\begin{itemize}
%			\item Parallelismo intrinseco
%			\item Bilanciamento del carico di lavoro
%			\item Ottimizzazione dei trasferimenti I/O sia di rete che disco
%			\item Fault tolerance
%		\end{itemize}
%		\item Le componenti chiave del modello sono due funzioni: \textbf{Map} e \textbf{Reduce}, che utilizzano dati sul modello Key-Value
%	\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%	\frametitle{Map Reduce: Funzionamento (2)}
%	\begin{itemize}
%		\item Legge una mole elevata di dati
%		\item {\color{red}Map}: estrai le informazioni d'interesse da ogni record
%		\item Shuffle \& Sort
%		\item {\color{red}Reduce}: aggrega, riassume, filtra o trasforma
%		\item Scrive i risultati
%	\end{itemize}
%\end{frame}